人權差過1989 政治掩埋歷史 27年新高 36%港人訣別中國民主路

全文

人權差過1989 政治掩埋歷史
27年新高 36%港人訣別中國民主路

【本報訊】明日是中共屠殺人民的六四事件31周年，港人至今未有忘記這筆血債，對殺人政權改過自新的期望更因過去一年事故跌至歷史新低。香港民意研究計劃的六四周年調查結果顯示，港人認為中國現時人權狀況較1989年惡劣、估計三年後中國人權狀況會比現時惡劣的比率均較一年前顯著上升，並創下調查自1993年開始以來的新高；36%受訪者認為港人無責任推動中國民主發展，亦是1993年以來新高。

記者：梁銘恩 王靖琳

調查在上月19至21日進行，正值全國人大宣佈訂立港版國安法並將繞過立法會直接在香港實施、政府宣佈限聚令延續至6月4日。訪問以真實訪問員隨機抽樣電話進行，。。。。。。。。。。。。。。結果顯示，主流意見認為中國政府當年處理不當（66%）、北京學生做法正確（52%）、支持平反六四（59%），數字與近年差別不大。

「厭惡封建式共產統治」

相關新聞：鍾庭耀：六四調查恐成絕響

內地人權狀況方面，受訪者評價有顯著變化。43%受訪者認為內地現。。。。。。。。。。。認為有改善的只有38%。估計三年後內地人權將更惡劣的比率有44%，比去年上升7個百分點。兩項數據均創1993年以來新高。

調查結果亦顯示，僅51%受訪者認為香港人有責任推動中國民主發展，較往年跌10個百分點，是1993年調查展開以來的新低。。。。。。。。。。。。。香港人有責任推動內地經濟發展，較去年下跌14個百分點，是1996年以來新低；44.7%認為無責任，是1996年以來新高。

民主與經濟相比，28%受訪者認為港人應該偏向推動中國的經濟發展多。。。。。。。。。。。。面，29%受訪者認為中國現時應該較着重發展經濟，49%則傾向民主發展。以上數字與一年前分別不大。

支聯會評分稍微下跌2.7分，有47.5分。24%受訪者認為應該解散支聯會，43%表示不應該。

時事評論員劉銳紹分析調查數據，反映中港兩地人民疏離感強，港人對。。。。。。。。。建制派亦有感「熱臉碰着冷屁股，好似對住空氣講嘢」。

劉銳紹續指，雖然港人主流意見依然認為學生做法正確，但他擔心未來若傳播六四真相渠道受限制，港人將對史實趨於模糊。他認為官方有意以「大家長、大一統、大中。。。。。。。。。。。。。怕死」。他批評中共為不尊重歷史的階層，不僅扭曲真相，更意圖在教育方面以指導為名，令歷史也要為政治服務。他期望中央政府停止錯誤，公開認錯及矯正，避免再次出現人禍，港府應盡量保持多元訊息的社會。

民研主席及行政總裁鍾庭耀說，對於港人對中國責任感下降感到「唔舒服」，認為香港優勢是要面對世界，「中國喺我哋。。。。。。。。。。。。。。。。。指，近期年輕人反映對香港前景不感樂觀，有移民意欲、不敢生育，「如果繼續喺香港生活，邊個可以保證自己、家人唔受影響」，呼籲港人勿過份悲觀，積極尋求改變。